**Содержание**

[TOC]

CSVdata
=========================

Этот репозиторий,  [csvdata](https://bitbucket.org/SoEv/csvdata), содержит данные в виде CSV (в репозиториях путь к данным всегда под строчкой меню слева ["Source"](https://bitbucket.org/SoEv/csvdata/src/master/)). Эти данные взяты из открытых публичных источников.  

Репозиторий [plotCSVdata](https://bitbucket.org/SoEv/plotcsvdata) содержит код отрисовки графиков и диаграмм.  

Данные касаются всех аспектов экономической жизни России (на всём историческом интервале). И также экономической жизни на планете, в той мере, в которой она объемлет экономическую жизнь России, для сравнения с, или для привязки к, данным по России.


----

## Для тех, кто впервые видит такой способ представления данных ...

Это технология совместной, коллективной работы над одной темой, или над одним проектом, для участников, разбросанных по всему Земному шару. Их объединяет только цифровая сеть и общий интерес. Типичное использование: у программистов и учёных. Чаще всего эти люди никогда не встречаются лично, а иногда они даже не знают настоящих имён друг друга.

####  Как вы можете использовать эти данные, из этих файлов, для себя 

 - Клонируйте себе на компьютер весь репозиторий.
 - Клонируйте этот репозиторий (make a fork) на этом web-сервисе или подобном.
 - Если вы имеете диаграмму или график с ссылкой на этот репозиторий, можете лично перепроверить диаграммы и графики, сгенерированные из этих данных, на их соответствие исходным данным. Большинство диаграмм в Интернете указывают лишь на источник, но не на файлы данных.
 - Стройте *свои*, новые, сравнительные данные.

 
####  Что могут внести пользователи, от себя, в этот репозиторий?
 
 - Указать на ошибку. Заполняется форма о найденных ошибках (см. issues), если исправить их может только администратор репозитория, или это концептуальная ошибка.
 - Исправить ошибку. Это делается самостоятельно. Клонируете себе на компьютер репозиторий, исправляете, создаёте запрос на включение исправлений и дополнений (pull request). Некрасиво администратора репозитория заставлять рыскать по файлам и вносить тысячи мелких изменений, иногда состоящих из одной запятой или одной цифры, если вы уже эту работу проделали. Так никто давно не делает. Простое сообщение об ошибке, которую можно исправить, это невежливо.
 - Если у вас есть свои данные, добавьте их, в виде CSV файлов, в этот репозиторий.
 
Именно для такой совместной работы и создан этот инструмент GIT. В человеческом мире всё ценное созданно коллективно. Только используя чьи-то чужие наработки, в том числе и от давно ушедших в мир иной, опираясь на их труд, можно создать нечто новое, как бы "своё". На самом деле это "своё" будет лично "вашим" только частично. Иначе люди так бы и переизобретали колесо от создания алфавита до арифметики. И если вы испытываете хоть малую долю благодарности за использованный чужой труд, например, из этого репозитория, добавьте в репозиторий и свой вклад. Это могут быть оцифрованные вами файлы данных, или построенные по ним новые диаграммы и графики. Приветствуется и код их отрисовки, хотя бы в минималистском варианте.

-----

## Как найти нужный файл или "потерянный" файл из этого репозитория
Все файлы имеют **`неизменяемую часть-якорь`**, состоящую из 10 цифр. Например:    

`CSVdata/Экономика/распределение/по РФ/по владельцам/имя-файла-[1521169631].suffix`

Только эта часть идентифицирует файл. Эта часть не изменяется всё время существования файла.

Эти части полного пути к файлу:

 - осмысленное имя файла
 - расположение файла в папках
 - имена самих папок
 
непостоянны и могут изменяться в этом репозитории.

### В имени файла содержится временной штамп

Временной штамп вида `[1521169631]` это просто число секунд, прошедших с 1970-01-01 00:00:00 UTC.

Если структура папок будет реорганизована, переименована, или файлы частично будут переименованы, сделайте поиск по timestamp.
Добавление новых файлов возможно без timestamp, если на файл не предполагается ссылок, или у файла стандартное, ожидаемое имя. Например, как этот файл, `README.md`. 

Для добавления файла в репозиторий в его имя нужно вставить timestamp. В Unix получить timestamp очень просто из командной строки: `date +%s`. Вероятность совпадения (коллизии) с именем другого файла в репозитории, пока участников мало, очень мала. Если совпадение произошло, то кто-то должен взять на себя труд прибавить единицу к числу timestamp в имени и разрешить коллизию.

### Файлы описания файлов вида `descript[9987654321].ion`
В директории проекта не может быть два одинаковых временных штампа у разных файлов, за одним исключением. Папка, где находится файл со штампом, может содержать ещё один файл, с тем же временным штампом, но в жестко фиксированном формате: `descript[1521167185].ion` для описания файла с тем же временным штампом:

```
имя-файла-[1521167185].suffix
descript[1521167185].ion или скрытый .descript[1521167185].ion

```
Эти файлы в основном предназначены для машинного сканирования и внедрения в базу данных мета-описаний найденных здесь артефактов. Но полезно и при текстовом поиске внутри проекта.

## Почему данные должны быть а) открыты; б) быстро доступны ?

Предположим, что кто-то хочет скомпрометировать политика, в данный момент находящегося во власти. Например, мы хотим обвинить Путина, и чтобы наглядно предъявить обвинение, мы строим графики из данных этого файла: `zdr2002-2016[1521562306].csv` в этом репозитории. Это займёт у вас с оформлением, максимум, 15 минут. Получится вот такое:

![График числа больн коек на 10 тыс населения по годам 2002-2016](https://lh3.googleusercontent.com/YlAmU29cILm9v0FLXsKR1MvKqO2skN_GXdlVqf0TJqj4UHI3g3bRktP4h6kd6bm1MbVW62lklLQYG4MgXQ=w1200-no-tmp.jpg "График числа больн коек на 10 тыс населения по годам 2002-2016")

Но следом, другой человек, ровно из этого же репозитория, возьмёт дополнительные данные `zdr1914-1986[1521562273].csv`, и построит график для более широкого интервала времени. И тогда станет ясно, что обвинять нужно смену правящего режима. Это можно трактовать как следствие перехода от государства для рабочих и колхозников к государству для капиталистов и их обслуги. Или как-то ещё, например, от неудачного расположения звёзд. Но во всяком случае, от присутствия данного политика во власти, видимо, мало что зависит в этой области экономики. 

![График числа больн коек на 10 тыс населения по годам 1914-2016](https://lh3.googleusercontent.com/Eg1_pmmKhkTSnTFFBouhiQNz7FwJzwZjmkaMuFDVNrqfafDpFJ4WTqInYCHrYb3SMphS-eo_yK8fl5jxPA=w1200-no-tmp.jpg "График числа больн коек на 10 тыс населения по годам 1914-2016")

Итак, из одного и того же репозитория, можно вывести множество графических данных. Все они будут корректными. Но логические выводы из них зачастую противоположны. Какой из этих выводов более правдоподобен, подсказывает здравый смысл и житейская интуиция. Какой из них истинный? Истинным вывод признаётся внутри конкретной математической модели, и вычисляется с помощью аппарата математики. Но снова, может, и должен, возникать вопрос к истинности модели.

Данные должны быть открыты и доступны, чтобы 
 
 - выбирать истинный путь. Вы не выживете, если пойдёте по воображаемому мосту через пропасть, или доверитесь модели, в которой дорогу можно переходить на красный свет;
 - проверять исходные данные и алгоритм их интерпретации. Самое убедительное доказательство есть то, которое выводит ваш собственный разум. Поэтому предоставить каждому возможность проверить, и лично убедиться в бесспорности какого-либо утверждения, это проложить для всех легкий путь к истинным выводам. И было бы хорошо, если это можно сделать легко и быстро.
